% Clase
\documentclass[11pt,a4paper,spanish,twoside]{book}

% Órdenes auxiliares
\input{inc/includes.tex}

% Árboles de directorios
\usepackage{dirtree}

% Encabezado y pie de página
\encabezado

\begin{document}

% Silabación extra
\input{inc/hyphenations.tex}

% Portada
\portada{Planificación y Gestión de\\Sistemas de Información}
{Práctica 1}{Elaboración de un plan de proyecto\\utilizando Microsoft Project}
{Sergio de la Rubia García-Carpintero\\Miguel Millán Sánchez-Grande\\
  Luis Muñoz Villarreal\\Alicia Serrano Sánchez\\
  Juan Miguel Torres Triviño}{30 de Abril de 2009}

% Licencia
\licencia{Sergio de la Rubia García-Carpintero, Miguel Millán Sánchez-Grande,
  Luis Muñoz Villarreal, Alicia Serrano Sánchez, Juan Miguel Torres Triviño}

\chapter*{Ficha de trabajo}
\begin{description}
\item[Código] P1
\item[Fecha] 30 de Abril de 2010
\item[Título] Elaboración de un plan de proyecto utilizando Microsoft Project
\end{description}

\begin{table}[!ht]
  \centering
  \begin{tabular}{lp{5cm}c}
    \multicolumn{3}{l}{\Large \textbf{Equipo} G4} \\ \\
    \multicolumn{1}{c}{\emph{Apellidos y nombre}} & 
    \multicolumn{1}{c}{\emph{Firma}} & \emph{Puntos} \\
    \hline \\
    de la Rubia García-Carpintero, Sergio & & 14 \\ \\
    Millán Sánchez-Grande, Miguel         & & 14 \\ \\
    Muñoz Villarreal, Luis                & & 14 \\ \\
    Serrano Sánchez, Alicia               & & 14 \\ \\
    Torres Triviño, Juan Miguel           & & 14 \\ \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

% Índices
\tableofcontents
% \listoffigures
% \listoftables

%% INICIO DEL DOCUMENTO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Alcance}
En este capítulo se definen los diferentes procesos que hay que seguir y
cumplir para asegurar el éxito del proyecto. Las distintas tareas que
componen el proyecto deben realizarse satisfactoriamente en un plazo
definido.

\section{Esquemas de actividades y tareas}

\subsection{Análisis}
El objetivo principal de esta fase es la obtención de una especificación
detallada del proyecto que cumpla con los requisitos demandados por la 
universidad y sea la base del diseño posterior.

\subsubsection{Definición del sistema}
En esta tarea se realiza un exhaustivo análisis de las necesidades que se
acordaron en las reuniones con los directivos de la UMA. Además se realiza una
identificación del entorno tecnológico; uno de los requisitos vitales para el
desarrollo de este proyecto software.

\subsubsection{Establecimiento de requisitos}
Mediante sesiones de trabajo, se recoge información de los requisitos que debe
cumplir el software. A partir de estos requisitos y junto con la opinión del 
usuario experto se confirman cuáles son válidos, consistentes y completos.

\subsubsection{Identificación de subsistemas}
La descomposición del sistema en subsistemas está orientada a los procesos de
negocio. Estos subsistemas coinciden con el primer nivel de descomposición
del diagrama de flujo de datos. Se analizan los distintos modelos, para tener
una visión global y unificada de estos.

\subsubsection{Elaboración del modelo de datos}
Para realizar esta tarea, en primer lugar, se elabora un modelo conceptual y 
lógico de datos. Para el modelo conceptual, se identifican y definen las 
entidades del SI, los atributos de cada entidad, el dominio de cada atributo y 
las relaciones existentes entre las entidades. Seguidamente, se realiza una 
normalización del modelo lógico de datos. La técnica de normalización puede 
exigir la modificación de entidades, la creación de nuevas entidades y la 
reorganización de atributos. Por último, se realiza una especificación de las 
necesidades iniciales de información que requerirá la creación del proyecto.

\subsubsection{Elaboración del modelo de procesos}
Se analizan las necesidades del usuario para establecer el conjunto de procesos
que conforma el SI para cada uno de los subsistemas identificados.

\subsubsection{Definición de interfaz de usuario}
Esta actividad acomete el puente de información ente el sistema y el usuario, 
ocupándose de trabajos como el formato de pantalla o cuadros de diálogo. Se 
define el formato y contenido de cada una de las interfaces de pantalla, 
especificando su comportamiento dinámico.

\subsubsection{Análisis de consistencia y especificación de requisitos}
El objetivo de esta actividad es garantizar la calidad de los distintos modelos
generados a lo largo de todo el proceso de análisis.

\subsubsection{Especificación de plan de pruebas}
Se especifican y justifican los niveles de pruebas a realizar, así como el 
marco general de planificación de cada nivel de prueba. Además, se recopilan 
los requisitos relativos al entorno de pruebas y se inicia la definición de las
especificaciones necesarias para la correcta ejecución de las distintas
pruebas del sistema de información. Los criterios de aceptación deben
ser definidos de forma clara, prestando especial atención a aspectos como:
procesos críticos del sistema, rendimiento del sistema, seguridad y 
disponibilidad.

\subsubsection{Aprobación del análisis del SI}
En esta tarea se realiza la presentación del análisis del sistema de
información a la Dirección, para la aprobación final del mismo.

\subsection{Diseño}
El Diseño de Sistema de Información (DSI) tiene como objetivo la definición
de la arquitectura del sistema y del entorno tecnológico que lo soportará. 
Además se buscará dar una especificación detallada de los componentes del 
sistema de información.

\subsubsection{Definición de la arquitectura del sistema}
La decisión del software y hardware que se utiliza es fundamental. Se ha
seleccionado como software Red Hat Enterprise Linux 5 de acuerdo a las
expectativas de crecimiento y a los servicios que se quieren ofrecer. Se
van a utilizar 13 ordenadores con el objetivo de que todos los que participan
en el desarrollo del software puedan realizar su trabajo de manera 
independiente. 
 
\subsubsection{Diseño de la arquitectura de soporte}
En esta actividad se llevará a cabo la especificación de la arquitectura de 
soporte, que comprende el diseño de los subsistemas de soporte y la 
determinación de los mecanismos genéricos de diseño. Una de las prioridades 
será intentar aprovechar al máximo los posibles sistemas de apoyo ya existentes
aunque, no obstante, no habrá más remedio que conseguir, por ejemplo, un 
servidor; ya que este constituye el material de soporte básico que se utilizará
para la implementación y el funcionamiento del sistema.

\subsubsection{Diseño de la arquitectura de módulos del sistema}
En esta tarea se definen los módulos del SI y la manera en la que van a 
interactuar unos con otros, intentando que cada módulo trate total o 
parcialmente un proceso específico y tenga una interfaz sencilla y amigable.

\subsubsection{Diseño físico de datos}
Esta tarea consiste en, a partir del modelo lógico de datos normalizado, 
obtener como salida el diseño del modelo físico de datos, teniendo en cuenta 
las características específicas de nuestro SGBD. Además, también se 
determinarán los caminos de acceso a dichos datos por parte de cada uno de los 
módulos de la aplicación, de acuerdo al modelo físico de datos, con el fin de 
conseguir optimizar el tiempo de respuesta y el consumo de recursos. Por 
último, se establecerá la ubicación del gestor de las bases de datos, en este
caso el servidor central, así como los elementos de la estructura física de 
datos de acuerdo a la organización del SI.

\subsubsection{Verificación y aceptación de la arquitectura del sistema}
Esta tarea consiste en garantizar la calidad de las especificaciones del diseño
del SI, así como su viabilidad.

\subsubsection{Generación y especificación de construcción}
En esta tarea se generan, a partir del diseño detallado del sistema, las 
especificaciones que definen las unidades básicas de construcción que 
compondrán el SI.

\subsubsection{Diseño de migración y carga inicial de datos}
Esta tarea consta de una especificación del entorno, un diseño de 
procedimientos y un diseño detallado de los componentes de la carga inicial. 
Primero, se realiza una estimación de la capacidad necesaria para albergar 
toda la información del sistema. Con ello podremos evaluar las necesidades a 
nivel de infraestructuras que serán demandadas para tal fin. Seguidamente, se 
procede a la definición de los procedimientos necesarios para sacar adelante 
la carga inicial de datos del sistema. Estos procedimientos estan relacionados 
con la preparación, realización y verificación de la carga inicial de datos. 
Por último, se detalla la jerarquía y orden de la ejecución de cada uno de los 
módulos de la carga inicial.

\subsubsection{Especificación técnica del plan de prueba}
En esta tarea se especifican en detalle los planes de prueba del SI para cada 
uno de los niveles de prueba establecidos.

\subsubsection{Establecimiento de requisitos de implantación}
En esta tarea se recopila toda la información necesaria para, en la etapa de 
implementación, elaborar los manuales de usuario y otros apartados en la 
documentación. Y se determinan los conocimientos y/o aptitudes adicionales que 
necesitan dominar los usuarios finales para trabajar con el sistema 
desarrollado. Además, se recogen requisitos de equipamiento hardware, software 
y comunicaciones que requiera el nuevo sistema.

\subsubsection{Aprobación del diseño y SI}
La última tarea de esta fase consiste en una presentación del diseño de este SI
al jefe de proyecto para que este le dé el visto bueno y lo apruebe.

\subsection{Implementación}
En esta fase se genera el código de los componentes software del SI y se 
habilitan las infraestructuras necesarias para la gestión y mantenimiento de 
dichos componentes. Además, también se elaboran los manuales de usuario y se 
especifican las necesidades de formación que dichos usuarios deben poseer 
para conseguir una explotación eficaz del nuevo sistema.

\subsubsection{Preparación del entorno de generación y construcción}
En esta etapa se comprueba la disponibilidad de las infraestructuras físicas 
y lógicas necesarias para llevar a cabo la construcción del SI. Además, también
se recopilan los recursos necesarios que aún no se poseen, como el servidor 
central y su software (Red Hat Enterprise Linux 5).

\subsubsection{Generación del código de los componentes y los 
procedimientos}
En esta tarea se genera, de acuerdo con el diseño acordado en la fase 
anterior, el código de los componentes y los procedimientos que componen el SI.
Posteriormente, se depuran dichos códigos, con el objetivo de obtener una 
herramienta robusta y eficiente.

\subsubsection{Elaboración del manual de usuario}
Esta tarea consiste en elaboración de una completa documentación que posibilite
a los usuarios, primero conocer y más tarde dominar, las principales
funcionalidades de la herramienta software; y que describa los procedimientos 
de actuación necesarios para realizar un correcto mantenimiento del sistema.

\subsubsection{Definición de la formación de los usuarios finales}
En esta tarea se establecen las necesidades de formación del usuario final, con
objeto de conseguir una explotación eficaz del nuevo sistema. Con esto, se 
generará una lista de prerrequisitos que deben cumplir los nuevos usuarios y 
se redactará un pequeño manual y una presentación que sirva para dar a conocer 
el sistema a dichos usuarios.

\subsubsection{Construcción de los componentes y procedimientos de carga
  inicial de datos}
En esta tarea se codifican y prueban los componentes y procedimientos que 
intervienen en la migración de los datos que se van a reutilizar (como los 
referidos a los de las bases de datos actuales) a las nuevas bases de datos 
que se han diseñado, no solo para realmacenar la información ya existente en
unas bases de datos más potentes acondicionadas a las nuevas necesidades, sino 
también para completarlas con nuevos campos (entre otras cosas para adaptar las
asignaturas al nuevo plan de estudios). Posteriormente, se procederá a la carga 
de datos según lo estipulado en la fase de diseño.

\subsection{Pruebas}
En esta fase se realiza la preparación del entorno, y la realización y 
evaluación de las pruebas unitarias, de integración y del sistema. En esta 
parte será de vital importancia la tarea del usuario experto, pues es él, 
ayudado por el coordinador, el que se encargará de la ejecución y evaluación de
dichas pruebas.

\subsubsection{Ejecución de las pruebas unitarias}
En esta tarea se realizan las pruebas unitarias cada uno de los componentes 
del SI, con objeto de comprobar que su estructura es la correcta y que se 
ajusta a la funcionalidad establecida. Para ello, primero se realiza una 
preparación del entorno, donde quedarán aprobados todos los recursos necesarios
para la realización de dichas pruebas, tales como librerías, casos de uso, etc.
Una vez conseguidos dichos recursos, se procederá a la realización y evaluación
de las pruebas. Si los resultados no fueran los esperados, habría que proceder 
a efectuar las correcciones necesarias.

\subsubsection{Ejecución de las pruebas de integración}
En este caso, el objetivo se centra en verificar si los componentes o 
subsistemas del SI interactúan correctamente a través de sus interfaces, 
cubriendo la funcionalidad establecida y ajustándose a los requisitos 
especificados en las verificaciones correspondientes. Al igual que ocurre en la
tarea anterior, primero se procede a la preparación del entorno de pruebas, 
consiguiendo los recursos necesarios para llevar a cabo dichas pruebas; y 
posteriormente se procede a la realización y evaluación de las mismas.

\subsubsection{Ejecución de las pruebas del sistema}
Estas pruebas tienen como objetivo comprobar la integración del SI globalmente,
verificando el funcionamiento correcto de las interfaces entre los distintos 
subsistemas y, entre estos y el resto del SI con los que se comunica. Como 
ocurre en la ejecución de las pruebas anteriores, aquí también se realizará 
primero una preparación del entorno de pruebas, y después se procederá a la 
realización y evaluación de las pruebas.

\subsubsection{Aprobación del SI}
Para realizar esta tarea, a parte del coordinador y el usuario experto, se une 
la labor del secretario. Esta tarea consiste en la recopilación de los 
productos que componen el SI y la presentación al jefe de proyecto del mismo, 
con el objetivo de que dé su aprobación.

\subsection{Tareas repetitivas}
  \begin{itemize}
  \item Reunión del grupo de trabajo. Esta tarea es semanal y comenzará desde
    el inicio hasta el fin del proyecto.
  \end{itemize}
\section{Hitos}
Se considera que cada fase del proyecto no puede empezar sin que haya
terminado la anterior. Para ello, los hitos tienen lugar en la terminación de
cada fase. La implantación de estos hitos ayudan al cumplimiento de los
plazos establecidos.

Los hitos del proyecto son los siguientes:
\begin{itemize}
\item Tarea 14: Análisis aprobado.
\item Tarea 32: Diseño aprobado.
\item Tarea 39: Implementación aprobada.
\item Tarea 45: Proyecto finalizado.
\end{itemize}

\section{Vinculaciones de tareas}
En la tabla \ref{Tab:Dep} se pueden ver las vinculaciones entre las tareas.
\begin{table}[!h]
  \centering
  \small
  \begin{tabular}{l|p{5cm}|l}
    \textbf{Tarea predecesora} & \textbf{Tarea actual} & \textbf{Dependencia}\\
    \hline
    Definición del Sistema & Establecimiento de requisitos & FC \\
    \hline
    Establecimiento de requisitos & Identificación de subsistemas & FC \\
    \hline
    \multirow{3}{*}{Identificación de subsistemas} & Elaboración del modelo 
conceptual y logíca de datos & \multirow{3}{*}{FC} \\
    & Normalización \\
    & Especificación de necesidades de carga inicial \\
    
  \end{tabular}
  \caption{Dependencias entre tareas} \label{Tab:Dep}
\end{table}

\section{Tiempos de posposición y adelanto}


\section{Visualización del camino crítico}
\begin{description}
\item[Tarea 1.1] Definición del sistema.
\item[Tarea 1.2] Establecimiento de requisitos.
\item[Tarea 1.3] Identificación de subsistemas.
\item[Tarea 1.4.1] Elaboración del modelo conceptual y lógica de datos.
\item[Tarea 1.4.2] Normalización.
\item[Tarea 1.4.3] Especificación de necesidades de carga inicial.
\item[Tarea 1.8] Especificación del plan de pruebas.
\item[Tarea 1.9] Aprobación del análisis del SI.
\item[Tarea 2.1] Definición de la arquitectura del sistema.
\item[Tarea 2.2] Diseño de la arquitectura de soporte.
\item[Tarea 2.3.1] Diseño de módulos del sistema.
\item[Tarea 2.3.2] Diseño de comunicación entre módulos.
\item[Tarea 2.3.3] Revisión de la interfaz de usuario.
\item[Tarea 2.5] Verificación y aceptación de la arquitectura del sistema.
\item[Tarea 2.6] Generación y especificación de construcción.
\item[Tarea 2.7] Diseño de migración y carga inicial de datos.
\item[Tarea 2.8] Especificación técnica del plan de prueba.
\item[Tarea 2.9] Establecimiento de requisitos de implantación.
\item[Tarea 2.10] Aprobación del diseño y SI.
\item[Tarea 3.1] Preparación del entorno de generación y construcción.
\item[Tarea 3.2] Generación del código de los componentes y procedimientos.
\item[Tarea 4.1] Ejecución de las pruebas unitarias.
\item[Tarea 4.2] Ejecución de las pruebas de integración.
\item[Tarea 4.3] Ejecución de las pruebas del sistema.
\item[Tarea 4.4] Aprobación del SI.
\end{description}


\chapter{Recursos y costes}
Los recursos, tanto materiales como humanos, se utilizan para completar las
tareas de las que se compone el proyecto.


\section{Lista de recursos humanos y materiales y asignaciones a 
  tareas}

\subsection{Recursos humanos}
\begin{description}
\item[Coordinador] es aquella persona responsable de un proyecto. Supervisa y
  controla el trabajo de las personas del proyecto, así como el cumplimiento
  de los plazos de entrega de las distintas tareas. 

\item[Analista] es aquel individuo responsable de investigar y
  recomendar opciones de software y sistemas para cumplir los requerimientos
  de una empresa de negocios.  

\item[Programador] es aquel que escribe, depura y mantiene el código fuente
  de la aplicación.  

\item[Secretario] es aquella persona que redacta los informes, organiza la
  información relacionada con el proyecto, planifica las reuniones, \dots

\item[Operario de servicio técnico] realiza labores de instalación y
  mantenimiento de los recursos materiales disponibles.

\item[Usuario experto] realiza pruebas a un alto nivel de especificación.

\item[Miembro del grupo de trabajo] recopilar los requisitos iniciales de la
  aplicación, realizar entrevistas, supervisar el trabajo del personal
  contratado, conseguir los recursos necesarios y la contabilidad.

\end{description}

\subsection{Recursos materiales}
\begin{description}
\item[Sala de juntas] Se utiliza para las reuniones semanales, así como para 
las juntas extraordinarias donde se tratan las aprobaciones de las distintas 
etapas del proyecto.
\item[Proyector] Se utiliza en las reuniones de la sala de juntas.
\item[Pizarra interactiva] Se utilizan en las etapas de análisis y diseño, 
donde cada miembro del equipo de trabajo puede aportar sus ideas y facilita la 
asimilación de conceptos.
\item[Impresora láser color]
\item[Servidor central] Los datos del proyecto están centralizados para que 
todos los miembros del equipo de trabajo tengan acceso de manera rápida y 
eficiente.
\item[Red Hat Enterprise Linux 5] Software para el servidor.
\item[Equipo informático] Se cuenta con 6 unidades de ordenadores para todo el 
desarrollo del proyecto.  
\end{description}

\section{Definición de costes por uso}

\begin{table}[!h]
\centering
  \begin{tabular}{|c|c|}
    \hline
    \textbf{Recursos} & \textbf{Costes/Uso} \\
    \hline \hline
    Sala de juntas & \\
    \hline
    Proyector & \\
    \hline
    Pizarra interactiva & \\
    \hline
    Impresora láser color & \\
    \hline
    Servidor central & \\
    \hline
    Red Hat Enterprise Linux 5 & \\
    \hline
    Equipo informático & \\
    \hline

  \end{tabular}
  \caption{Costes fijos por actividad}
  \label{Tab:costefijo}
\end{table}

\section{Definición de costes fijos de actividad}

\section{Tablas variables de costo}

\section{Disponibilidad variable de un recurso}

\section{Tablas variables de tasas de costos}

\section{Aplicación de distintas tablas de tasas de costo en tareas}

\chapter{Calendarios}
\section{Calendarios generales de recursos humanos}

\section{Calendarios específicos de recursos humanos}

\chapter{Redistribución del proyecto}
\section{Informe de sobre-asignaciones de recursos y de su 
  resolución}
\subsection{Gantt de redistribución}

\section{Incluir al menos 2 tipos de delimitaciones de tareas y 
  analizar sus efectos en la programación de proyecto}

\chapter{Alternativas al plan evaluando su repercusión en 
coste y  calendario}
* Nota: Establecer una fecha de fin y considerar un determinado coste por día
de retraso.

\chapter{Seguimiento simulado del proyecto incluyendo como 
  mínimo un ejemplo de las siguientes acciones}
\section{Introducción de duraciones reales y restantes}

\section{Introducción de un porcentaje completado}

\section{Introducción del trabajo real}

\section{Actualizar el resto del proyecto según la programación.}

\chapter{Informes}
\section{Vista resumen del plan del proyecto}

\section{Diagrama de Gantt}

\section{Diagrama de Gant con camino crítico}

\section{Informe general de recursos}

\section{Costes}
\subsection{Costes por recursos}
\subsection{Costes por actividades}

\section{Informe de redistribución}

\section{Informe de seguimiento}


\bibliographystyle{plain} 
\bibliography{p1}

\end{document}

