% Clase
\documentclass[11pt,a4paper,spanish,twoside]{report}

% Órdenes auxiliares
\input{inc/includes.tex}

% Encabezado y pie de página
\encabezado

\begin{document}

% Silabación extra
\input{inc/hyphenations.tex}

% Portada
\portada{Planificación y Gestión de\\Sistemas de Información}
{Trabajo 1}{Plan de Sistemas y Tecnologías de Información}
{Sergio de la Rubia García-Carpintero\\Miguel Millán Sánchez-Grande\\
  Luis Muñoz Villarreal\\Alicia Serrano Sánchez\\
  Juan Miguel Torres Triviño}{10 de Marzo de 2009}

% Licencia
\licencia{Sergio de la Rubia García-Carpintero, Miguel Millán Sánchez-Grande,
  Luis Muñoz Vi\-lla\-rre\-al, Alicia Serrano Sánchez, Juan Miguel Torres 
Triviño}

\chapter*{Ficha de trabajo}
\begin{description}
\item[Código] T1
\item[Fecha] 10 de Marzo de 2010
\item[Título]Plan de Sistemas y Tecnologías de Información
\end{description}

\begin{table}[!ht]
  \centering
  \begin{tabular}{lp{5cm}c}
    \multicolumn{3}{l}{\Large \textbf{Equipo} G4} \\ \\
    \multicolumn{1}{c}{\emph{Apellidos y nombre}} & 
    \multicolumn{1}{c}{\emph{Firma}} & \emph{Puntos} \\
    \hline \\
    de la Rubia García-Carpintero, Sergio & & 10 \\ \\
    Millán Sánchez-Grande, Miguel         & & 10 \\ \\
    Muñoz Villarreal, Luis                & & 10 \\ \\
    Serrano Sánchez, Alicia               & & 10 \\ \\
    Torres Triviño, Juan Miguel           & & 10 \\ \\
    \hline
  \end{tabular}
%  \caption{}\label{}
\end{table}

% Índices
\tableofcontents
% \listoffigures
% \listoftables

%% INICIO DEL DOCUMENTO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter*{Introducción}

A la hora de decidir la institución sobre la cual centrar nuestra 
investigación, empezamos analizando la posibilidad de buscar una empresa 
cercana geográficamente como podría haber sido el aeropuerto de Ciudad Real. 
Pero ante la posibilidad de encontrar dificultades a la hora de recopilar 
información nos decantamos por una entidad pública. Nuestra primera opción fue 
la ESI, pero buscando, encontramos mucha más información sobre la Universidad 
de Málaga, de ahí nuestra elección.

La universidad de Málaga es una universidad pública, joven y dinámica que ha 
apostado decididamente por la calidad en la docencia, la investigación y por el
servicio al alumno. Cuenta con más de 40.000 alumnos matriculados y 2.000 
investigadores. 

Para la realización del trabajo hemos usado como ayuda el estándar IEEE 1058, 
el PMBOK-2004, la metodología METRICA 3 y diferentes apuntes e informaciones 
recogidas a través de Internet como material de complemento.

\chapter{Introducción al Plan de Gestión del Proyecto}
\section{Visión general del Proyecto}
Se trata de realizar una aplicación que controle todos los aspectos 
relacionados con la generación automatizada de guías docentes para la UMA.
Esta aplicación no solo se encargará de construir una guía docente a partir de 
los datos almacenados en las distintas bases de datos con las que cuenta la 
universidad, también se encargará de la adaptación de los planes de estudio 
antiguos a los nuevos acordados por el EEES, la asignación del profesorado a 
las distintas asignaturas, el establecimiento de los horarios lectivos y los 
horarios de exámenes, así como de sus localizaciones.

La implantación de la aplicación tendrá como objetivo principal la agilización 
de la realización de las guías docentes. Este objetivo principal llevará 
consigo el cumplimiento de otros subobjetivos como, la actualización en tiempo 
real de los contenidos de la guías docentes, así como la mejora en la 
accesibilidad a dichos contenidos y la reducción en el gasto de la 
contratación de personal para la elaboración de dichas guías.

Para la realización del proyecto se contará con: Dña. Adelaida de la Calle, 
rectora de la UMA y jefa de proyecto; Dña. María Valpuesta, vicerrectora de 
Innovación y Desarrollo Tecnológico y responsable del proyecto; D. Luis 
Muñoz, coordinador; un grupo de trabajo formado por: D. Sergio de la Rubia, 
D. Miguel Millán, Dña. Alicia Serrano y D. Juan Miguel Torres; y la 
colaboración de: un analista, un programador, un usuario experto, un 
secretario y un operario para el servicio técnico.

La realización del proyecto sigue un ciclo de vida en cascada con un 
desarrollo de 88 días laborables con objeto de que esté concluido para el 
inicio del nuevo año académico 2010-2011.

\section{Entregables del Proyecto}
El conjunto de entregables estará constituido por:
\begin{itemize}
\item El software desarrollado, que incluirá no solo la posibilidad de 
consultar y estructurar el contenido de las guías docentes de cada uno de los 
estudios que se imparten en la UMA, sino que también contendrá las 
funcionalidades de generación de automática de horarios, asignación automática 
de aulas y la adaptación automática entre planes de estudios. El software se 
integrará en los equipos que se encargan de la gestión de la UMA. La guía 
docente resultante será consultable desde la página web de la universidad.
\item Una completa documentación para el soporte y mantenimiento del sistema, 
así como un manual de usuario para el personal que gestiona el sistema.
\end{itemize}

\section{Material de referencia}
El material de referencia usado como apoyo en el proyecto ha sido el siguiente:
\begin{itemize}
\item Listado de requisitos facilitados por la universidad con las 
características y especificaciones que el software debe cumplir.
\item Recomendaciones de la rectora y la vicerrectora de Innovación y 
Desarrollo Tecnológico acerca del desarrollo del plan de proyecto.
\item Estándar IEEE 1058.
\item Modelo Métrica 3.
\item Documentación acerca de las redes, SSOO, metodologías, etc. con los que 
cuenta la universidad y con los que debería contar.
\end{itemize}

\section{Definiciones y acrónimos}
\begin{itemize}
\item{EEES} Espacio Europeo de Educación Superior.
\item{IEEE} Instituto de Ingenieros Electricistas y Electrónicos.
\item{SI} Sistema de Información.
\item{SSOO} Sistemas Operativos.
\item{TI} Tecnología de la Información.
\item{UMA} Universidad de Málaga.
\item{WAN} Wide Area Network.
\end{itemize}

\chapter{Organización del Proyecto}
\section{Modelo de procesos}
El ciclo de vida a seguir para este proyecto será el de "cascada". Dicho 
modelo marcará en cada momento las acciones a realizar. Hay que puntualizar 
que si se necesita repasar alguna fase, supondría pérdidas de tiempo y dinero.
El esquema del modelo es el siguiente:

Operaciones
	Necesidades de usuarios.
		Requerimientos de usuarios.
			Desarrollo de requerimientos.
				Diseño de alto nivel.
					Diseño de bajo nivel.
						Cierre del proyecto.

Al tratarse de un ciclo de vida en cascada, cada fase requiere que la anterior 
este completada, lo que implica que todas las actividades deben de ser 
realizadas en función al orden establecida. Al final de cada fase se produce 
como resultado de salida uno o varios entregables, según la etapa.
\section{Estructura Organizativa}
El personal requerido para este proyecto organizado por su jerarquía es el 
siguiente:
\begin{itemize}
\item Jefe de proyecto:- Dña. Adelaida de la Calle, rectora de la uma.
Responsable: Dña. María Valpuesta, vicerrectorado de Innovación y Desarrollo 
Tecnológico.
\item Coordinador D. Luis Muñoz Villarreal.
\item Grupo de trabajo D. Sergio de la Rubia García-Carpintero, D. Miguel 
Millán Sánchez-Grande, Dña. Alicia Serrano Sánchez, D. Juan Miguel Torres 
Triviño. 
\item A estos hay que añadir los empleados contratados: un analista, un 
programador, un usuario experto, un secretario y un operario de servicio 
técnico.
\end{itemize}

\section{Fronteras e interfaces organizativas}
Para realizar, probar y configurar el sistema resultante del proyecto se 
necesitará una estrecha colaboración con todos los departamentos que componen 
la UMA. 
\section{Responsabilidades}
En la tabla \ref{Tab:Respon} se muestran las competencias de cada miembro del
  equipo.
\begin{table}[!h]
\centering
  \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c}
  cline{2-8}&\textbf{Luis Muñoz Villarreal} & \textbf{Grupo de trabajo} &
  \textbf{Analista} & \textbf{Programador} & \textbf{Secretario} &
  \textbf{Usuario experto} & \textbf{Operario servicio técnico}\\
    \hline \hline
    Gestión                     & x &   & x &   &   &   &    \\ 
    \hline
    Gestión de la configuración &   & x &   &   &   &   &    \\
    \hline
    Planificación               & x & x & x &   &   &   &    \\
    \hline
    Requisitos                  &   & x & x &   &   &   &    \\
    \hline
    Diseño                      &   & x &   &   &   &   &    \\
    \hline
    Programación                &   &   &   & x &   &   &    \\
    \hline
    Pruebas                     &   &   &   &   &   & x &    \\
    \hline
    Training                    &   &   &   &   &   & x &    \\
    \hline
    Instalación                 &   &   &   &   &   &   & x  \\
    \hline
    Documentación               &   &   &   &   & x &   &    \\
  \end{tabular}
  \caption{Responsabilidades de los miembros} \label{Tab:Respon}
\end{table}
\chapter{Procesos de Gestión}
\section{Objetivos y prioridades de gestión}
Las prioridades del proyecto es mejorar y ampliar el uso y la calidad de la
herramienta software. Los objetivos son los siguientes:
\begin{itemize}

\item Prestar apoyo en materia de las TI a todas las actividades relacionadas
  con la investigación, la docencia y la gestión.
\item Agilidad en las consultas de los planes de estudio.
\item Rapidez y fiabilidad en la recogida de datos para completar la
  herramienta software.
\item Entrega rápida de cara al comienzo del curso 2010-2011. La consulta de
  los planes de estudio tiene una gran demanda en el mes de septiembre debido
  a las matriculaciones de las distintas carreras.
\item Se mejora considerablemente la facilidad de trabajo de todos los
  usuarios que utilizan la herramienta.
\item Reducir el gasto en la contratación de personal para elaborar guías
  docentes. 
\end{itemize}

\section{Supuestos, dependencias y restricciones}
El proyecto depende de tres planteamientos principales:
\begin{itemize}
\item La herramienta software.
\item Pruebas del software utilizado para ver su efectividad.
\item Habilidad de los usuarios tanto administradores como consultores para
  utilizar la herramienta con facilidad.
\end{itemize}
Pueden surgir problemas con alguno de estos plantemientos, en cuyo caso, la
ejecución del proyecto se vería afectada de cara a los plazos y condiciones
de entrega.

Las suposiciones que se tienen en cuenta son las siguientes:
\begin{itemize}
\item Los usuarios no tienen la experiencia necesaria para manejar el SI, por
  lo cual se necesita una adaptación al SI. 
\item Todos los usuarios tendrán la habilidad necesaria para manejar
  adecuadamente el sistema, ya que el hecho de que un usuario no pudiese
  utilizar al 100\% la efectividad del SI, decrementaría considerablemente su
  eficacia y no podría en ningún momento satisfacer los requisitos exigidos.
\item El proyecto debe de estar íntegramente terminado antes del comienzo del
  curso 2010-2011.
\end{itemize}

\section{Gestión de riesgos}
En la tabla \ref{Tab:GestRi} se muestran los riesgos de mayor impacto del
proyecto. 
\begin{table}[!h]
\centering
\small
  \begin{tabular}{c|c|c|c}
    cline{2-4}
    & \textbf{Probabilidad} & \textbf{Impacto} &
    \textbf{Exposición al riesgo} \\
    \hline \hline
    Planificación optimista & 0,70 & 7 & 3,90 \\
    Cambios de los requisitos durante la ejecución del proyecto & 0,25 & 2 &
    0,50 \\
    Valorar la calidad & 0,35 & 2 & 0,70 \\
    Diferencias entre administradores y usuarios & 0,2 & 2 & 0,40 \\
    Retrasos en la entrega de la herramienta & 0,20 & 2 & 0,50 \\
    Valorar la implantación de la herramienta & 0,25 & 3 & 0,6 \\
    Personal no competente & 0,20 & 3 & 0,80 \\
  \end{tabular}
  \caption{Gestión de Riesgos} \label{Tab:GestRi}
\end{table}

\section{Mecanismos de supervisión y control}
El grupo de trabajo y el analista realizan la planificación del proyecto
junto con el coordinador Luis Muñoz Villarreal que también se encargará de
supervisar las tareas que realizan ambos.
Mediante las pruebas de la herramienta software, que realiza el usuario
experto, se realiza la supervisión del buen funcionamiento de ésta,
encontrando los posibles fallos y realizando los cambios oportunos. 
El coordinador lleva un control de las fechas de la entrega del proyecto
\section{Plan del personal}
El número de personas requerido para llevar a cabo el proyecto son 10:
coordinador, grupo de trabajo que lo forman 4 personas, analista,
programador, secretario, usuario experto y operario servicio técnico. 
El proyecto consta de varias etapas en las que intervienen distinto tipo de
personal. En un principio se necesita el trabajo del coordinador, el grupo
de trabajo y el analista para realizar la planificación del proyecto. Se
especifican los requisitos y diseño del sistema. A partir de lo anterior, se
progra el software y se realizan las pruebas pertienentes que llevarán a
tener una herramienta eficiente. Por último, se instala la herramienta.

\chapter{Procesos técnicos}
\section{Métodos, herramientas y técnicas}
Los métodos, herramientas y técnicas usados por el GACGD son los comúnmentes 
utilizados por los proyectos habituales de la UMA. El ciclo de vida básico es 
el de cascada. Tanto el análisis de requesitos como la programación se hacen 
de acuerdo a los métodos estructurados conocidos. Dado que el alcance de la 
UMA abarca más de una ciudad, se utiliza una WAN por sus posibilidades y 
porque cubre áreas muy amplias. Las herramientas utilizadas para la 
construcción del proyecto deben funcionar para la WAN y sus respectivos SSOO. 
El lenguaje de programación a utilizar va a ser Python, ya que proporciona 
facilidades a entornos como el del proyecto. El sistema operativo elegido es 
Debian GNU/Linux Lenny.

\section{Documentación del Software}
Ya que se sigue un ciclo de vida en cascada, la documentación final del 
proyecto esta formada por cada uno de los siguientes documentos, generados en 
cada una de las etapas del modelo:

\begin{itemize}
\item Necesidades de usuario:
\item Requisitos de usuario:
\item Requisitos de desarrolladores:
\item Diseño de alto nivel:
\item Diseño de bajo nivel:
\item Desarrollo de unidades SW:
\item Prueba de unidades:
\item Integración y prueba de unidades:
\item Verificación de requisitos de desarrolladores:
\item Verificación de requisitos de usuario:
\item Demostración a usuarios:
\item Opciones:
\end{itemize}

\section{Funciones de soporte a proyectos}
El departamento de SI y los consultores proveen al proyecto de las debidas 
funciones de soporte. Estos se encargan de proponer las pruebas y sus 
procedimientos asociados. Estas actividades son las de validación y 
verificación. Además se encargan de aportar soporte técnico a aquellas áreas 
donde los miembros no tengan experiencia, éstas áreas son el análisis y diseño 
de la WAN y documentación del análisis de requerimientos.

\chapter{Paquetes de trabajo}
\begin{itemize}
\item{Número} 1.1.1
\begin{itemize}
\item{Nombre} Determinación del alcance del sistema
\item{Descripción} Se indica qué procesos pertenecen al entorno del SI y se 
identifican las entidades externas.
\item{Duración estimada} 
\end{itemize}
\item{Número} 1.1.2
\begin{itemize}
\item{Nombre} Identificación del ámbito tecnológico
\item{Descripción} 
\item{Duración estimada} 
\end{itemize}
\item{Número} 1.2.1
\begin{itemize}
\item{Nombre} Obtención y análisis de requisitos
\item{Descripción} 
\item{Duración estimada} 
\end{itemize}
\item{Número} 1.2.2
\begin{itemize}
\item{Nombre} Validación de requisitos
\item{Descripción} 
\item{Duración estimada} 
\end{itemize}
\item{Número} 1.5
\begin{itemize}
\item{Nombre} Elaboración del modelo de procesos
\item{Descripción} Se basa en la obtención de los procesos del sistema y 
un estudio previo de la especificación de las interfaces con otros sistemas.
\item{Duración estimada} 
\end{itemize}
\item{Número} 1.6
\begin{itemize}
\item{Nombre} Definición de interfaces de usuario
\item{Descripción} 
\item{Duración estimada} 
\end{itemize}
\item{Número} 1.7
\begin{itemize}
\item{Nombre} Análisis de consistencia y especificación de requisitos
\item{Descripción}
\item{Duración estimada} 
\end{itemize}
\item{Número} 1.8
\begin{itemize}
\item{Nombre} Especificación del plan de pruebas
\item{Descripción}
\item{Duración estimada} 
\end{itemize}
\item{Número} 1.9
\begin{itemize}
\item{Nombre} Aprobación del análisis del SI
\item{Descripción}
\item{Duración estimada} 
\end{itemize}
\end{itemize}

%--------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------------
%La gestión de la integración del proyecto incluye los procesos requeridos para 
%asegurar que los distintos elementos del proyecto están perfectamente 
%coordinados. Esto implica establecer soluciones equilibradas entre los 
%objetivos y alternativas a estos para cumplir o exceder las necesidades  y 
%expectativas de las partes interesadas.

%Hay que recordar que se establecieron como responsables de proyecto a Dña. 
%Adelaida de la Calle, jefa de proyecto y rectora de la universidad, y a Dña. 
%María Valpuesta, vicerrectora de Innovación y Desarrollo Tecnológico.

%Tras un exhaustivo estudio de los medios disponibles con los que cuenta la 
%universidad para el tratamiento de la información, se concluyó que se 
%necesitaba un software que facilite el almacenamiento, distribución y 
%mantenimiento de dicha información.

%\section{Desarrollo del plan de proyecto}
%La propuesta del plan del proyecto ya cuenta con la aprobación oficial de la 
%rectora y la vicerrectora de la UMA. En el caso de que surjan modificaciones
%mínimas en el desarrollo del proyecto, estas estarán consensuadas con los
%miembros de la UMA.

%El actual plan de proyecto consta de los siguientes puntos:
%\begin{itemize}
%\item Descripción de la estrategia de gestión del proyecto.
%\item Colección de entregables y defición de objetivos en el alcance del 
%proyecto.
%\item Descomposición estructurada de trabajos (WBS).
%\item Calendario que incluye las fechas de comienzo, conclusión e hitos 
%establecidos para el cumplimiento de plazos.
%\item Estimación de costos, fechas y asignación de recursos hasta el nivel 
%alcanzado en el WBS.
%\item Documento de distribución de responsabilidades entre los implicados
%en el proyecto de acuerdo al nivel de WBS.
%\item Líneas de bases de realización de calendario y costes.
%\item Registro del personal requerido e identificación de los individuos 
%clave.
%\item Descripción de posibles riesgos y especificación de las restricciones,
%así como los planes de actuación previstos.
%\item Planes de gestión secundarios, entre ellos los de alcance y calendario.
%\item Futuras ampliaciones y mejoras del proyecto.
%\item Salidas de otros procesos de planificación que no están incluidos en el 
%plan de proyecto.
%\item Información adicional o documentación generada durante el desarrollo del
%plan del proyecto.  
%\end{itemize}
\section{Ejecución del plan de proyecto}
En este proceso, el director y el equipo de gestión del proyecto deberán 
acordar distintos tipos de decisiones y compromisos, los cuales significarán 
un punto de partida para la ejecución del plan de proyecto. Además, el equipo 
de gestión del proyecto precisará de una autorización escrita por parte de los 
directivos para asegurar que el trabajo del proyecto será realizado en un 
tiempo adecuado y en una secuencia correcta.

Por otro lado, en este apartado del proyecto se deberán obtener los resultados 
de las actividades ejecutadas para llevar a cabo dicho proyecto. Esta 
información citada anteriormente será: 

\begin{itemize}
\item Objetivos completados y no completados.
\item Alcance del complimiento de las normas de calidad.
\item Costes incurridos del proyecto.
\end{itemize}

Estas informaciones se han de recopilar como parte del plan de ejecución del 
proyecto y alimentan el proceso de informe de la realización del proyecto.

\section{Control integrado de los cambios}
En el transcurso del desarrollo del proyecto software es probable que puedan 
surgir distintas desviaciones que pueden alterar el ritmo del proyecto. 
Existen desviaciones posibles respecto de:

\begin{itemize}
\item Los hitos completados.
\item El tamaño del software a realizar.
\item El esfuerzo que inicialmente se estimó.
\item El coste que nos ocasionará el proyecto.
\item El tiempo empleado en realizar el proyecto software.
\end{itemize}

Es por ello que si esto sucede deberán adoptarse ciertas acciones correctivas, 
entre las que destacan las siguientes:

\begin{itemize}
\item Añadir personal en el caso de que el previsto sea insuficiente.
\item Reducir el alcance o contenido de una entrega.
\item Alargar o retrasar el calendario previsto.
\end{itemize}

También puede suceder que existan otra serie de problemas como cambios en la 
decisión del cliente, incapacidad para controlar el progreso del proyecto, 
dificultad al valorar los riesgos, etc.

Por todo lo dicho anteriormente, se ve que se precisa de un mecanismo de 
control que regule los cambios en el proyecto y se encargue del seguimiento de 
diferentes actividades como las siguientes:

\begin{itemize}
\item Seguimiento de los costes frente al presupuesto previsto.
\item Seguimiento de los sucesos frente al calendario estimado.
\item Seguimiento de los aspectos ténicos críticos del proyecto.
\item Seguimiento del tamaño del software.
\item Seguimiento de hitos por completar.
\end{itemize}

Además, cualquier acción realizada para llevar a cabo la ejecución del 
proyecto y que esté relacionada con el plan del mismo debe ser registrada.

Otro aspecto importante a considerar es que de debe realimentar la 
documentación generada para posibles usos futuros, llevando un control de 
versiones actualizado para realizar más fácilmente la documentación del 
proyecto y de la base de datos.

\chapter{Alcance del proyecto}
El plazo estimado de entrega del proyecto se fija entre 3 y 4 meses a cumplir
en Julio de 2010, a partir del comienzo de la ejecución del proyecto. La
fecha de entrega del proyecto se establece con el objetivo de utilizar dicho
software para el curso 2010-2011. 
\section{Análisis del proyecto}
\subsection{Establecimiento de requisitos}
En esta actividad se lleva a cabo la definición, análisis y validación de los
requisitos a partir de la información facilitada por las diferentes
facultades y organismos. Se recogen los requisitos necesarios que debe
cumplir el software teniendo en cuenta las necesidades actuales de la UMA y
los usuarios que interactúan con esta herramienta. 
El objetivo de esta actividad es obtener un catálogo detallado de los
requisitos, a partir del cual se pueda comprobar que los productos generados
en las actividades de modelización se ajustan a los requisitos del usuario.
En la definición de los requisitos hay que tener en cuenta las prioridades
que se deben tener en cuenta según los criterios de los usuarios
acerca de las funcionalidades a cubrir. 
\subsection{Identificación de subsistemas de análisis}
El objetivo de esta actividad es facilitar el análisis del sistema de
información llevando a cabo la descomposición del sistema en diversos
subsistemas. 
En esta tarea se estudia la información capturada previamente en esta
actividad, para detectar inconsistencias, ambigüedades, duplicidad o escasez
de información, etc. También se analizan las prioridades establecidas por el
usuario y se asocian los requisitos relacionados entre sí.
Mediante distintas pruebas de trabajo con los diferentes tipos de usuarios
se recoge la información para mejorar la herramienta software.
\subsection{Elaboración del modelo de datos}
La finalidad de esta actividad es identificar las necesidades de información
de cada uno de los procesos que constituyen el sistema de información, con el
fin de obtener un modelo de datos que contemple todas las entidades,
atributos e información necesarios para dar respuesta a dichas necesidades. 
El modelo de datos se elabora siguiendo un enfoque descendente (top-down).

Es necesario tener en cuenta el catálogo de requisitos y el modelo
de procesos, productos que se están generando en paralelo en las actividades
Establecimiento de Requisitos \vref{}, Identificación de Subsistemas de
Análisis \vref{} y Elaboración del Modelo de Procesos \vref{}.

\subsubsection{Elaboración del modelo conceptual de datos}
El objetivo de esta tarea es identificar y definir las entidades que quedan
dentro del ámbito del sistema de información, los atributos de cada entidad,
los dominios de los atributos y las relaciones existentes entre las
entidades. 
El modelo conceptual de datos se obtiene con la aplicación de técnicas de modelo
entidad E/R extendido, a partir del contexto del sistema y el modelo
conceptual obtenido en \vref{tarea 1.1}.

\subsubsection{Elaboración del modelo lógico de datos}
En esta tarea se obtiene el modelo lógico de datos a partir del modelo
conceptual para lo cual se realizarán las acciones siguientes:
\begin{itemize}

\item Resolver las relaciones complejas que pudieran existir entre las
  distintas entidades.
\item Eliminar las relaciones redundantes que puedan surgir como consecuencia
  de la resolución de las relaciones complejas.
\item Eliminar cualquier ambigüedad sobre el significado de los atributos.
\item Identificar las relaciones de dependencia entre entidades.
\item Completar la información de las entidades y los atributos, una vez
  resueltas las relaciones complejas.
\item Revisar y completar los identificadores de cada entidad.
\end{itemize}

\subsubsection{Normalización del modelo lógico de datos}
El objetivo de esta tarea es revisar el modelo lógico de datos. Se eliminan
redundancias e inconsistencias en las entidades de datos, 
evitando anomalías en la manipulación de éstas y facilitando su
mantenimiento. La técnica de normalización puede exigir la modificación de
entidades, la creación de nuevas entidades y la reorganización de atributos,
por lo tanto, es necesaria una revisión del modelo.

\subsubsection{Especificación de necesidades de migración de datos y carga
  inicial}
Se especifican las necesidades de migración o carga inicial de los datos
requeridos por el sistema. Como punto de partida, se toma el modelo lógico de
datos normalizado, junto con las estructuras de datos del sistema o sistemas
origen. 
Los aspectos que se tienen en cuenta son los siguientes:
\begin{itemize}
\item Planificación de la migración y carga inicial.
\item Prioridad en las cargas.
\item Requisitos de conversión de información: necesidades de depuración de
  información, importación de información complementaria, validaciones y
  controles, etc.
\item Plan de pruebas específico.
\item Necesidades especiales de equipamiento hardware y estimaciones de
  capacidad, en función de los volúmenes de las estructuras de datos origen.
\item Necesidades especiales de utilidades software.
\item Posibles modificaciones del sistema origen, que faciliten la ejecución
  o verificación de la migración o carga inicial.
\end{itemize}

Como resultado de esta tarea se obtiene una primera especificación del plan de
migración de datos y carga inicial del sistema, que se completará en el
proceso Diseño del Sistema de Información (DSI).

\subsection{Elaboración del modelo de procesos}
La finalidad de esta actividad se analizan las necesidades del usuario para
establecer el conjunto de procesos que conforma el sistema de información.
Esta actividad se lleva a cabo para cada uno de los subsistemas identificados
en la actividad Identificación de Subsistemas de Análisis.

\subsubsection{Obtención del modelo de procesos del sistema}
Para cada proceso primitivo identificado, se analizan las características
propias con el fin de establecer su frecuencia de ejecución, procesos
asociados y limitaciones o restricciones en su ejecución, como tiempos
máximos de respuesta, franja horaria y períodos críticos, número máximo de
usuarios concurrentes, etc. Este análisis permite establecer los criterios de
distribución de los componentes software al definir, en el proceso de diseño,
la arquitectura física del sistema. 
Para cada proceso primitivo, también se debe especificar qué procesos van a
estar bajo control del usuario y cuáles bajo control del sistema. 

\subsubsection{Especificación de interfaces con otros sistemas}
Para cada interfaz identificada, se especifica:
\begin{itemize}
\item Procesos del sistema de información asociados.
\item Especificaciones funcionales de los sistemas origen o destino.
\item Formatos de los datos intercambiados.
\item Aspectos operativos de la interfaz.
\item Evento que desencadena la interfaz.
\item Validaciones, requisitos especiales de seguridad, etc.
\end{itemize}

\subsection{Definición de interfaces de usuario}
El objetivo es realizar un análisis de los procesos del sistema de
información en los que se requiere una interacción del usuario, con el fin de
crear una interfaz que satisfaga todos los requisitos establecidos, teniendo
en cuenta los diferentes perfiles a quiénes va dirigido.
Al comienzo de este análisis es necesario seleccionar el entorno en el que es
operativa la interfaz, considerando estándares internacionales y de la
instalación, y establecer las directrices aplicables en los procesos de
diseño y construcción. 

El propósito es construir una interfaz de usuario acorde a sus necesidades,
flexible, coherente, eficiente y sencilla de utilizar, teniendo en cuenta la
facilidad de cambio a otras plataformas, si fuera necesario. 

\subsubsection{Especificación de principios generales de la interfaz}
En esta tarea se especifican los estándares, directrices y elementos
generales a tener en cuenta en la definición de la interfaz de usuario, tanto
para la interfaz interactiva (gráfica o carácter), como para los informes y
formularios impresos. 

\subsubsection{Identificación de perfiles y diálogos}
Se identifican los perfiles de usuario, de acuerdo a su nivel de
responsabilidad y al alcance o naturaleza de las funciones que realizan, así
como analizar las características más relevantes de los usuarios que van a
asumir esos perfiles. 
Los procesos que se especifican en esta tarea se clasifican en función de su
prioridad, frecuencia, comunicación con otros procesos, seguridad,
restricciones de horario, etc.

\subsection{Análisis de consistencia y especificación de requisitos}
Esta actividad se centra en garantizar la calidad de los distintos modelos
generados en el proceso de Análisis del Sistema de Información, y asegurar
que los usuarios y los analistas tienen el mismo concepto del sistema. Para
cumplir dicho objetivo, se llevan a cabo las acciones definidas abajo.  

\subsubsection{Verificación de los Modelos}
Con esta tarea se asegura calidad formal en los distintos modelos, conforme a 
la técnica seguida para la elaboración de cada producto.

\subsubsection{Análisis de Consistencia de los Modelos}
Se asegura la coherencia en los modelos, comprobando la ausencia de
ambigüedades y/o duplicación de información. 

\subsubsection{Validación de los Modelos}
Se validan los distintos modelos con los requisitos especificados para el
proyecto a través del catálogo de requisitos y a través de la validación
directa del usuario. 


\subsubsection{Elaboración de la Especificación de Requisitos Software (ERS)}
Esta tarea incluye la elaboración de la Especificación de Requisitos Software
(ERS),una vez validados los modelos. Incorpora la información necesaria para
la aprobación final del análisis, según el siguiente índice:
\begin{itemize}
\item Introdicción.
\item Ámbito y alcance.
\item Participantes.
\item Requitisitos del proyecto.
\item Visión general del proyecto.
\item Referencia de los productos a entregar.
\item Plan de acción.
\end{itemize}
 
\subsection{Especificación del plan de pruebas}
En esta actividad se inicia la definición del plan de pruebas, el cual sirve
como guía para la realización de las pruebas, y permite verificar que el
sistema de información cumple las necesidades establecidas por el usuario,
con las debidas garantías de calidad. 
\subsubsection{Definición del Alcance de las Pruebas}
En esta tarea especificaremos y justificaremos los niveles de pruebas a
realizar, así como el marco general de planificación de cada nivel de prueba,
según el siguiente esquema:
\begin{itemize}
\item Definición de los perfiles implicados en los distintos niveles de prueba.
\item Planificación temporal.
\item Criterios de verificación y aceptación de cada nivel de prueba.
\item Definición, generación y mantenimiento de verificaciones y casos de
  prueba.  
\item Análisis y evaluación de los resultados de cada nivel de prueba.
\item Productos a entregar como resultado de la ejecución de las pruebas.
\end{itemize}

\subsubsection{Definición de Requisitos del Entorno de Pruebas}
En esta sección se recopilan los requisitos relativos al entorno de pruebas,
completando el plan de pruebas. La realización de las pruebas aconseja
disponer de un entorno de pruebas separado del entorno de desarrollo y del
entorno de operación, garantizando cierta independencia y estabilidad en los
datos y elementos a probar, de modo que los resultados obtenidos sean
objetivamente representativos, punto especialmente crítico en pruebas de
rendimiento. Además, se inicia la definición de las especificaciones
necesarias para la correcta ejecución de las distintas pruebas del sistema de
información. Entre ellas podemos citar las siguientes:
\begin{itemize}
\item Requisitos básicos de hardware y software base: sistemas operativos,
  gestores de bases de datos, monitores de teleproceso, etc.
\item Requisitos de configuración de entorno: librerías, bases de datos,
  ficheros, procesos, comunicaciones, necesidades de almacenamiento,
  configuración de accesos, etc. 
\item Herramientas auxiliares. Por ejemplo, de extracción de juegos de
  ensayo, análisis de rendimiento y calidad, etc. 
\item Procedimientos para la realización de pruebas y migración de elementos
  entre entornos. 
\end{itemize}

\subsubsection{Definición de las pruebas de Aceptación del Sistema}
En esta tarea, como su propio nombre indica, se realiza la especificación
de las pruebas de aceptación del sistema. Los criterios de aceptación deben
ser definidos de forma clara, prestando especial atención a aspectos como: 
\begin{itemize}
\item Procesos críticos del sistema.
\item Rendimiento del sistema.
\item Seguridad.
\item Disponibilidad.
\end{itemize}

\subsection{Aprobación del análisis del sistema de información}
En esta tarea se realiza la presentación del análisis del sistema de
información a la Dirección, para la aprobación final del mismo.

\section{Diseño del proceso}
\subsection{Definición de la arquitectura del sistema}
\subsection{Diseño de la arquitectura de soporte}
\subsection{Diseño de la arquitectura de módulos del sistema}
\subsection{Diseño físico de datos}
\subsection{Verificación y aceptación de la arquitectura del sistema}
\subsection{Generación de especificaciones de construcción}
\subsection{Diseño de la migración y carga inicial de datos}
\subsection{Especificación técnica del plan de pruebas}
\subsection{Establecimiento de los requisitos de implantación}
\subsection{Presentación y aprobación del diseño del sistema de información}
\section{Construcción y prueba del proyecto}
\subsection{Preparación del entorno de generación y construcción}
\subsection{Generación del código de los componentes y procedimientos}
\subsection{Ejecución de las pruebas unitarias}
\subsection{Ejecución del las pruebas de integración}
\subsection{Ejecución de las pruebas del sistema}
\subsection{Elaboración de los manuales de usuario}
\subsection{Diseño de la migración y carga inicial de datos}
\subsection{Construcción de los componentes y procedimientos de carga inicial 
de datos}
\subsection{Aprobación del diseño del sistema de información}

\bibliographystyle{plain} 
\bibliography{t1}

\end{document}

